%Esto corresponde al tipo de documeto[tamaño papel, derechos, tamaño fuente]{tipo de documento}
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

%Esto determina la codificacion del documento, es decir si pueden usar caracteres, latinos, asiaticos, etc, como los tildes
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

%Esto es para poder importar imágenes
\usepackage{graphicx}

%Caracteres mas especificos del paquete math predeterminado, es opcional
\usepackage{amsmath}

%Permite modificar los margenes
\usepackage{anysize}
%Esto modifica los margenes
\marginsize{2cm}{2cm}{2cm}{2cm}

%Permite colocar lineas arriba y abajo... aparece en el pdf para que lo vean
\usepackage{fancyhdr}

\fancypagestyle{plain}{
 \fancyhf{}% Clear header/footer
 \fancyhead[L]{Réalité virtuelle}
 \fancyhead[R]{École Centrale de Nantes}% Right header
 \fancyfoot[L]{Dario PALMA - José SOSA\\ \today}% Left footer
 \fancyfoot[R]{\thepage\ / \pageref*{LastPage}}% Right footer
}
\pagestyle{plain}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}
{\color{black}\normalfont\Large\bfseries}
{\color{black}\thesection}{1em}{}

% Esto pone el tamaño fuente del paquete anterior
\setlength{\headheight}{15pt}

%Esto permite colocar varias columnas
\usepackage{multicol}

%Paquete matematico opcional
\usepackage{amsfonts}

%Permite colocar las imagenes en un lugar especifico
\usepackage{float}

%Este paquete permite hacer hipervínculos
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%El paquete listing permite importar código de un archivo o escribirlo directamente. Se pueden definir los colores con el paquete color, el lenguaje, tamaño, entre otros. Pueden revisar la documentacion y ejemplos en internet.
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\lstdefinestyle{custommatlab}{
 belowcaptionskip=1\baselineskip,
 breaklines=true,
 frame=L,
 xleftmargin=\parindent,
 language=C++,
 showstringspaces=false,
 basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
 keywordstyle=\bfseries\color{blue!40!black},
 commentstyle=\itshape\color{green!40!black},
 identifierstyle=\color{black},
 stringstyle=\color{violet},
 breaklines=true,
 basicstyle=\small
}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.8,0.6}
\definecolor{myorange}{rgb}{1.0,0.4,0}

\lstdefinestyle{customc}{
basicstyle=\footnotesize\sffamily\color{black},
commentstyle=\color{mygray},
frame=single,
numbers=left,
numbersep=5pt,
numberstyle=\tiny\color{mygray},
keywordstyle=\color{mygreen},
showspaces=false,
showstringspaces=false,
stringstyle=\color{myorange},
tabsize=2,
xleftmargin=5.0ex,
%xrightmargin=2cm,
framexleftmargin=1.5em
}

\lstset{language=C++}

\lstset{style=customc}

\usepackage{pgfgantt}

%Desde aca parte el documento

\begin{document}

\begin{titlepage}

%LOGOs
\begin{figure}[H]
\flushleft
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{centrale.jpg}
\end{figure}

\vspace{0.5in}

%Fecha
\begin{flushright}
\today
\end{flushright}


%TITULO
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\begin{center}
\LARGE
Rapport Projet 1 en Réalité Virtuelle\\
\huge
Sept Clés\\
\LARGE
Conception d'un jeu en OpenGL/OSG\\
\end{center}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\vspace{3in}

%Nombre de estudiantes, curso, año
\begin{flushright}
\large
Élèves: Dario PALMA CARRASCO\\
José SOSA SALINAS\\
Encadrant : Jean-Marie Normand\\
\end{flushright}

\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage
 
%Gant Items 
\definecolor{barblue}{RGB}{153,204,254}
\definecolor{groupblue}{RGB}{51,102,254}
\definecolor{linkred}{RGB}{165,0,33}
\renewcommand\sfdefault{phv}
\renewcommand\mddefault{mc}
\renewcommand\bfdefault{bc}
\setganttlinklabel{s-s}{Commencer-pour-commencer}
\setganttlinklabel{f-s}{Finir-pour-commencer}
\setganttlinklabel{f-f}{finir-pour-finir}
\sffamily

\section{Sujet et Introduction}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{0.2in}

Dans le domaine de l'ingénierie il existe un nouveau champ d'applications qui commence à monter dans l'industrie. La réalité virtuelle.\\

Le développement des applications comprend des aspect comme l'immersion sonore, visuelle et spatiale qui sont ses axes principaux. Ainsi le développement des applications 3D sur ordinateur, portable et Casques est super important dans ce domaine et un de plus populaires. Puis il y existe beaucoup des moyen et outils pour faire des projets dessus. Un des outils est Open Scene Graph qui utilise comme basse OpenGL et simplifie la majorité des taches répétitives associées à ce moteur graphique. C'est l'outil que nous avons utilisé pour travailler sur notre application d'ordinateur.\\

Cette projet est ciblé sur la partie graphique et sur les interactions avec le monde virtuelle en utilisant d'un interface par ordinateur. Il consiste en un jeu vidéo qui sert à nous apprend les utilités de Open Scene Graph, en programmant en C++.

\newpage
\section{Cahier des charges et attentes initiales}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{0.2in}

\subsection{Présentation du problème}

Parmi les problématiques présentées en cours nous avons choisit le développement d'un jeu vidéo avec Open Scene Graph et OpenGL. Le jeu n'avait pas des contraintes en particulière, sauf que sa conception devait être approuvé par l'encadrant du projet. Donc avec des objectifs libres nous avons discuté avec l'enseignant et défini comme jeu une aventure type <<Escape Room>> qui consiste en interagir avec les objets dans une scène pour trouver le moyen de sortir de la salle où on est enfermés.Cette idée est la basse de notre jeu.

\subsection{Cahier des charges}

Ensuite nous avons imaginé les pas à suivre pour compléter le jeu. \\

La scène avait été conçue comme une camera fixe sur place. Le changement de la vue devrait fonctionner avec un système <<Click and Drag>> pour séparer l'interaction avec l'environnement de la camera.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{escena.png}
\caption{Exemple de scène}
\end{figure}

L'interface était pensée comme sur l'image ci-dessus. A gauche les objets sélectionnés par l'inventaire et qui nous aurait permis de voir l'inventaire si on y appuyait.L'horloge qui devrait montrer le temps restante sera au milieu (\textbf{2}). Et enfin l'information collectée et les traces auraient été toutes sur un historique à droite pour si le joueur aurait oublié d'information.\\

Nous avons imaginé la séquence d'affichage du sélection des objets comme ci-dessous:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{seleccion.png}
\caption{Affichages différentes quand on prend des objets}
\end{figure}

L'idée était que le joueur aurait pu s'appuyer sur les objets (qui étaient disponibles) et nous allions changer le shader de l'objet ou l'affichage des couleurs. Après s'il appuie une deuxième fois nous aurions continué à l'écran d'inventaire et alors ceci signifie qu'il aurait été pris. Quand on sort de l'inventaire l'objet ne sera plus sur la scène. \\

Pour sélectionner les objets qui ont été pris pendant l'exploration et interaction avec l'environnement il y aurait eu une interface graphique qui permettra aussi voir différents informations, les combiner et utiliser.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Inventario.png}
\caption{Interface pour l'inventaire}
\label{inventaire}
\end{figure}

Originalement l'inventaire était conçu comme sur l'image.
Nous voyons que les deux colonnes marquées par \textbf{1} contiennent un modèle 3D des objets capturés. La sélection sera soulignée par un carré à l'arrière de l'objet ou par un shader qui le rende différent (\textbf{2}). L'utilisateur pourra aussi tourner l'objet avec l'aide de la souris qui sera affiché au milieu (\textbf{3}). S'il y aurait eu d'information pertinent elle aurait été affichée en basse de l'écran (\textbf{4}). Parfois il aurait fallu combiner des objets selon besoin, et donc il aurait suffit de traîner les objets nécessaires au milieu. \\

Comment nous avons précise le mouvement de la camera sur scène prendra en compte le mouvement de la souris après s'appuyer sur le bouton gauche <<Click and Drag>> mais comme la salle, chambre ou plusieurs salles auront des formes irrégulières, à cause des objets sur le chemin et la salle même, nous sommes arrivés à la conclusion suivant: il faut se bouger sur des rails pour limiter et diriger l'expérience.\\

A chaque instant sur les rails, on aurait eu la liberté de déplacer la camera sur l'axe verticale, mais pas pour l'axe horizontale, puisqu'on va se déplacer de façon horizontale sur les rails. Les angles de vision en x et y seront approximations, celles marquées sur la figure \ref{champvision}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{mirada.png}
\caption{Champ de vision}
\label{champvision}
\end{figure}

Le système aurait compris une trajectoire prédéfinie ou l'utilisateur aurait eu une degré de liberté pour bouger la caméra (l'image et nombres au diagramme sont référentiels). Alors la vision aurait été normal à la trajectoire au début et s'il s'aurait bougé vers les cotés il aurait suivi la trajectoire.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{camino.png}
\caption{Chemin et champ de vision}
\end{figure}

\subsection{Énigmes, le cœur de l'application}

Depuis le début, on a eu l'idée de faire un escape room où on peut laisser choisir au joueur le moment où il veut essayer de s'enfuir, en sachant que s'il essaie de le faire au début il a peu de chances de réussir.
Au début, l'idée c'était de trouver des éprouvettes avec des substances différentes. Il fallait trouver le moyen de reconnaître celle qui contenait l'antidote du poison dont on souffre, car toutes les autres contenaient une substance encore plus mortel avec une morte immédiate. \\
On a changé d'idée et c'était plus claire une différenciation d'objets avec des clés des couleurs qu'avec des substances, et c'est pour ça qu'on a changé à clés.
Tel différenciation avec les clés est le poids: la bonne clé est d'un poids différent. Les clés sont cachés dans : Un tiroir, sur la terre d'un pot, derrière un livre après de les avoir tous rangés (mini-jeu livres), derrière un carré du mûr après de l'avoir repéré (mini-jeu brick), dans un bloc de glace qu'il faut faire fondre (trouvé dans un coffre avec un cadenas à code secret (mini-jeu Lock)), dans une boîte de carton et par terre.\\ Une fois toutes trouvées, on peut procéder au mini-jeu Code pour utiliser 3 clés et qu'elles restent collés. Avec les 4 restant il fallait résoudre un énigme de leur poids sur une balance. Et c'est comme ça qu'on trouve la bonne clé.

\newpage

\section{Plan}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{0.2in}

Le travail a été fait en 15 semaines, avec un rapport rédigé chaque semaine et inclus dans ce rapport.

\begin{ganttchart}[
  canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
  hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
  vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
  today=4,
  today rule/.style={
    draw=black!64,
    dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
    line width=1.5pt
  },
  today label font=\small\bfseries,
  title/.style={draw=none, fill=none},
  title label font=\bfseries\footnotesize,
  title label node/.append style={below=7pt},
  include title in canvas=false,
  bar label font=\mdseries\small\color{black!70},
  bar label node/.append style={left=2cm},
  bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
  bar incomplete/.append style={fill=barblue},
  bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
  group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.6cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt},
  ]{1}{15}
  \gantttitle{Diagramme gantt du projet}{15} \\[grid]
  \gantttitle{Octobre}{4} 
  \gantttitle{Novembre}{4}
  \gantttitle{Décembre}{4}
  \gantttitle{Janvier}{3}\\
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{Semaine:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,...,15}{1} \\
  \ganttgroup[progress=30]{Réalisation du jeu}{1}{15} \\
  \ganttgroup[progress=80]{Définition du projet}{1}{5} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar1]{\textbf{Présentation du projet}}{1}{2} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar2]{\textbf{Choix du jeu}}{3}{3} \\
  \ganttmilestone{Approbation de l'encadrant}{3}{3}  \\
  \ganttbar[progress=50,name=bar3]{\textbf{Préconception}}{4}{5} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar4]{\textbf{Dev. UI menu}}{5}{5} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar5]{\textbf{Dev. inventaire}}{5}{6} \\    
  \ganttbar[progress=0,name=bar6]{\textbf{Dev. chambre de test}}{5}{6} \\
  \ganttbar[progress=0,name=bar7]{\textbf{Test des trajectoires}}{7}{9} \\
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Énigmes}}{5}{12} \\
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Dev. HUD}}{7}{7} \\
  \ganttmilestone{Outils développés}{10}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Intégration des Shaders}}{7}{9} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Niveau Final}}{13}{15} \\  
  \ganttlink[link type=f-s]{bar1}{bar2}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar2}{bar3}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar6}{bar7}
\end{ganttchart}

La carte gantt a été fait après un mois du développement.\\ 

Comme on peut voir sur le diagramme, après l'étape de conception nous avons séparé les taches par développement d'outils. Autrement dit, en petites applications individuels qui constituaient des éléments clé pour l'application. Donc le projet était prévu d'être fait en trois étapes:\\

\begin{itemize}
\item Conception, création d'énigmes et design du niveau.\\
\item Codage des outils et testing des limitations.\\
\item Intégration des éléments au scène finale et assemblage.\\
\end{itemize}

\newpage

\section{Choix techniques}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{0.2in}

Pour développer le projet nous avons décidé d'utiliser certaines libraires, programmes et autres. On a utilisé la version de \textbf{Open Scene Graph 3.4}.

\subsection{Plate-formes du développement}

Nous avons utilisé deux ordinateurs avec des systèmes d'exploitation différentes pour apprendre à gérer des projets multiplate-forme.\\

\begin{itemize}
\item Ubuntu 16.04.1 : l'avantage de ce système est son architecture basée sur Unix. Le développement était fait par console et en majorité avec l'aide de <<CMake>>.\\
\item Windows 10 : le développement a été fait avec Visual Studio 2012.\\
\end{itemize}

En général sur les deux ordinateurs nous avons rencontré des problèmes avec l'installation de OSG. Mais celui qui était les plus difficile c'était Windows parce que nous avons essayé d'installer les librairies sur Visual Studio 2015 et les tutoriels sont rédigés sur VS2012.\\

Un aspect important du développement était les différences entre valeurs à utiliser, noms de fonctions et <<filepaths>>. Nous avons résolu cette problématique comme ci-dessous:\\  

\begin{lstlisting}
#ifdef win32
#def VARIABLEDIFFERENTE valeur1
#else
#def VARIABLEDIFFERENTE valeur2
#endif

\end{lstlisting}

\subsection{Utilisation du CMake}

Pour compiler les différentes applications sur Ubuntu on a utilisé CMake au but de Linker les librairies d'un façon simple. Dans le cas de Windows CMake a servi à faciliter l'installation du OSG.

\subsection{Contrôle de version avec Git sur BitBucket.org}

Pour gérer le projet nous avons décidé d'utiliser Git comme système de contrôle de version parce que nous l'avons déjà utilisé (après au cours il l'ont expliqué encore) et alors il est plus familier que SVN ou un autre.\\

Une des utilités de Git est le fichier \textbf{.gitignore} qui nous a permit de ne pas télécharger des fichiers pas nécessaires.

Nous avons choisi d'utiliser le site www.bitbucket.org pour garder le projet parce qu'il a des <<Repositories>> privées.

Le contrôle a était effectué principalement sur la console pour gérer les <<Merge Conflicts>> au moment d'ajouter des caractéristiques au programme principale.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{gitlog.png}
\caption{Branching et Merging sur le Projet avec Git}
\end{figure}

L'image montre un exemple dont on avait parlé (<<commit>> 5071d10)

\subsection{Interface graphique}

Pour l'interface graphique on avait deux options, utiliser la librairie externe \textbf{Qt} ou interne \textbf{osgWidget}. Pour problèmes de compatibilité avec Qt finalement nous avons pris l'autre. Ici on voit un exemple de choix pour des problèmes techniques.


\newpage

\section{Déroulement du projet et difficultés}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{0.2in}

\subsection{Affichage des textures sur Windows}

Malheureusement après l'installation des pluggins pour OSG l'application n'arrivait pas afficher les textures des modèles. Cela a signifié une problème pour le développement parce que décorer la scène ne pouvais pas être une tâche partagé. Donc ce problème a ralenti le projet et pour ne pas réinstaller OSG sur Windows, qui est en soi un processus lente, nous avons décidé de continuer quand même.

\subsection{Heads Up Display}

L'idée originale d'avoir les images 3D sur le HUD était implémentée au début en utilisant des cameras avec des matrices de projection différentes et ajoutées sur le même graphe. Une matrice ortho2D pour les textes qui étaient affichées dessus met une autre matrice identité pour contenir l'objet (en suivant le tutoriel sur les HUD).\\

En particulier il faut remarquer les propriétés suivantes sur la camera:
\begin{lstlisting}
camera->setClearMask( GL_DEPTH_BUFFER_BIT );
camera->setRenderOrder( osg::Camera::POST_RENDER );
camera->setReferenceFrame( osg::Camera::ABSOLUTE_RF );
camera->setProjectionMatrix( osg::Matrix::ortho2D(0,winX,0,winY));
camera->setAllowEventFocus(false);
\end{lstlisting}

La camera rudimentaire montré le suivant:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{hud1.png}
\caption{Première HUD}
\end{figure}

Le problème était qu'au moment de afficher les figures du HUD il affiché seulement quelques polygones du modèle 3D (exemple haut droite). Donc le HUD est devenu l'espace d'affichage des textes pendant le jeu. L'affichage des objets a été mis à coté de la camera.

\subsection{Inventaire}

Le problème antérieure persistait ici et donc l'inventaire été exclue et repris dans une solution postérieur.

\subsection{Interactions}

Nous avons bien réussi à nous déplacer dans le monde en deux dimensions (plane XY) avec un <<osg::Callback>> au <<osg::Node>> de la camera pour le rafraîchir chaque frame, et un Callback du type <<osg::EventHandler>> pour connaître les touches appuyées et la position de la souris. On a pas implémenté l'idée de la trajectoire. On a réduit le champ de déplacement pour empêcher des collisions non souhaitées.\\

\subsection{Menu}

Comme nous avons décrit avant le menu a subi un développement en utilisant les librairies internes de osgWidget.\\

Cette librairie compte avec des éléments outils pour le débogage:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{gui3.png}
\caption{Éléments de débogage et première version}
\end{figure}

qui nous on servi pour accélérer le développement.\\

La plupart du travail était sur la compréhension de cette librairie parce que en particulier elle n'a pas de documentation ou des exemples sur internet. Enfin la solution était de faire une classe qui réglé les paramètres du début et construire dessus.\\

Dans un moment nous avons fait une solution qui set comme carcasse pour prochains fonctionnalités. Après pour apporter plus de couleur une fond de écran a été ajouté avec les titres correspondantes.

En particulier une des fonctions est important:
\begin{lstlisting}
bool StartLabel::mousePush(double, double, const osgWidget::WindowManager*)
{
	int status = std::system(PATHLEVEL);
	exit(0);
	return true;
}
\end{lstlisting}
elle nous permet d'ouvrir la scène suivante et le MACRO \textbf{PATHLEVEL} gère les problèmes de système d'exploitation.

\subsection{Énigmes}

Les énigmes ont changé par rapport au début à cause des limitations techniques et temporels. Donc le design du niveau a subi des changements.

\subsection{Scène}

Comme la majorité des modèles sur internet sont payants nous avions un catalogue limité. Cependant les modèles trouvés étaient suffisant pour nos besoins.\\

Pour afficher et mettre en échelle les objets nous avons fait deux scripts sur Ubuntu qui permettraient:\\

\begin{itemize}
\item visualizer : afficher l'objet et le ajuster l'échelle. C'est programme nous permettrait regarder si la charge d'objets incluait les textures et comme ça choisir plus rapidement.\\
\item serializer : mettre en échelle l'objet a partir des arguments donnés et le sauvegarder comme \textbf{.osgt}. En réalité nous l'avons casiment pas utilisé parce que quand on voulais changer la position des objets il était plus pratiques d'avoir un autre script qui lisait un fichier avec le format suivant\\

\centering \textit{Nom Position Echelle Rotation Chemin}\\
\raggedleft

et comme résultat on pouvais modifier ces paramètres sans nécessite de compiler.
\end{itemize}
\vspace{0.1in}

La plupart des objets sont des <<osg::Drawables>> qui font tromper l'utilisateur parce que elles sont des objets superposés et texturées. Par exemple la chambre est composé de 6 boites qui sont changés pour simuler des plans.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{scene.PNG}
\caption{Scène dans une étape intermédiaire}
\end{figure}

\subsection{Shaders et Highlighter}

L'idée originale a été écarté parce que l'inventaire l'a été aussi et donc il était plus pratique de montrer directement que l'objet disparaissait s'il était interactif.\\

Nous avons essayé d'ajouter le Shader de la librairie <<osgShadow>> à la fin du projet. mais il posait des problèmes avec le mouvement de la camera. Donc nous avons abandonné l'idée.

\newpage

\section{Résultat finale}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{0.2in}

Finalement, à cause du temps et des problèmes sur la planification et l'organisation, l'interface a changé et le programme en général : 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{background.png}
\caption{Titre de l'application}
\end{figure}

\subsection{Inventaire et HUD}

On a l'objet actuel de l'inventaire en haut à gauche, et on le parcourt avec l'aide de la touche d'<espace>. On l'a implémenté avec subl'aide de la position de la camera, et ses vecteurs relatifs. Cependant, cette action ne sert que pour un seul type d'objet, pour les autres, on a pas arrivés à les afficher à cause de leur décentralisation d'origine.\\
En haut au milieu on a mis le temps qu'il reste pour trouver la sortie (10 minutes).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{newhud.png}
\caption{HUD finale et inventaire}
\end{figure}

\subsection{Interagir}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{interagir.png}
\caption{Livre qui se lève si est touché}
\end{figure}

On a cherché et téléchargés des modèles nécessaires pour les objets dont on a eu besoin. Tous les objets du logiciel sont liés à leur propre nœud de PAT, et alors trouvables et modifiables à partir de celui-ci. C'est pour ça qu'on a choisi de faire une classe Objet qui stockera ce PAT et autres caractéristiques. Dans la classe du callback de l'EventHandler, on a fait un lancement de rayon pour trouver les intersections entre la position de la camera et la position de la souris, et alors trouver les noeuds qu'on appuye pour interagir. Puis on utilise la fonction virtuel click de la classe mère Objet pour faire les opérations spécifiques du click.

\subsection{Énigmes}

On a fait la choix d'un jeu où on a le temps limité pour trouver la clé correcte qui arrêtera le compteur de la bombe, mais si on se trompe de clé, sera explosion immédiate et Game Over. Dans le jeu on peut trouver sept clés différentes (d'où le nom du jeu), mais on n'est pas sûre quelle est la clé correcte. Le seul indice qu'il se donne est que cette clé a un poids différentes aux autres. Il faut trouver les clés en complétant les énigmes ou en bien cherchant dans le jeu. Et il a fallut faire des méthodes d'élimination de clés pour finalement arriver à celle qui est correcte. \\ Mais on donne depuis le début du jeu l'opportunité de gagner si on pense que la chance est avec nous, ou si le temps est en train d'écouler faire une tentative suicide avec une des clés qu'on a. Mais, sera-t-elle la correcte ? On a implémenté une système de clés qui choisit la clé correcte aléatoirement depuis le début, alors la clé correcte n'est pas nécessairement la même.

\subsection{Menu}

Le menu est une application individuelle qui fait appel à la scène. C'est pratique parce que ça optimise l'utilisation de mémoire et au même temps nous évite de gérer le changement des scènes avec <<osg::Viewer>>. Pour ce rendu seulement le bouton de commencer marche parce que les autres fonctionnalités n'avaient pas eu de temps pour être développées. Cependant le menu marche comme accueil.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{menu1.png}
\caption{Menu final}
\end{figure}

\subsection{Fonctionnalités manquantes}

Un grand défaut de l'application est qu'elle n'a pas des instructions pour l'usager. Donc il est abandonné et c'est un effort de erreur et essai qui le fera s'en sortir.
Aussi elle est muette, et donc l'immersion est gravement lésée comme conséquence.
Il n'y a pas de pause ou menu pour sauvegarder et en générale l'application n'est pas belle parce que les modèles et couleurs sont pas en harmonie. 

\subsection{Gantt Finale}

\begin{ganttchart}[
  canvas/.append style={fill=none, draw=black!5, line width=.75pt},
  hgrid style/.style={draw=black!5, line width=.75pt},
  vgrid={*1{draw=black!5, line width=.75pt}},
  today=14,
  today rule/.style={
    draw=black!64,
    dash pattern=on 3.5pt off 4.5pt,
    line width=1.5pt
  },
  today label font=\small\bfseries,
  title/.style={draw=none, fill=none},
  title label font=\bfseries\footnotesize,
  title label node/.append style={below=7pt},
  include title in canvas=false,
  bar label font=\mdseries\small\color{black!70},
  bar label node/.append style={left=2cm},
  bar/.append style={draw=none, fill=black!63},
  bar incomplete/.append style={fill=barblue},
  bar progress label font=\mdseries\footnotesize\color{black!70},
  group incomplete/.append style={fill=groupblue},
    group left shift=0,
    group right shift=0,
    group height=.5,
    group peaks tip position=0,
    group label node/.append style={left=.6cm},
    group progress label font=\bfseries\small,
    link/.style={-latex, line width=1.5pt, linkred},
    link label font=\scriptsize\bfseries,
    link label node/.append style={below left=-2pt and 0pt},
  ]{1}{14}
  \gantttitle{Diagramme gantt du projet}{14} \\[grid]
  \gantttitle{Octobre}{4} 
  \gantttitle{Novembre}{4}
  \gantttitle{Décembre}{4}
  \gantttitle{Janvier}{2}\\
  \gantttitle[
    title label node/.append style={below left=7pt and -3pt}
  ]{Semaine:\quad1}{1}
  \gantttitlelist{2,...,14}{1} \\
  \ganttgroup[progress=80]{Réalisation du jeu}{1}{14} \\
  \ganttgroup[progress=100]{Définition du projet}{1}{5} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar1]{\textbf{Présentation du projet}}{1}{2} \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar2]{\textbf{Choix du jeu}}{3}{3} \\
  \ganttmilestone{Approbation de l'encadrant}{3}{3}  \\
  \ganttbar[progress=100,name=bar3]{\textbf{Préconception}}{4}{5} \\
  \ganttbar[progress=80,name=bar4]{\textbf{Dev. UI menu}}{6}{6} \\
  \ganttbar[progress=70,name=bar5]{\textbf{Dev. inventaire}}{6}{7} \\    
  \ganttbar[progress=75,name=bar6]{\textbf{Dev. chambre Finale}}{9}{11} \\
  \ganttbar[progress=100,]{\textbf{Énigmes}}{5}{12} \\
  \ganttbar[progress=100,]{\textbf{Dev. HUD}}{8}{8} \\
  \ganttmilestone{Outils développés}{10}{10} \\  
  \ganttbar[progress=0,]{\textbf{Intégration des Shaders}}{8}{10} \\  
  \ganttbar[progress=100,]{\textbf{Assembler éléments}}{13}{14} \\  
  \ganttlink[link type=f-s]{bar1}{bar2}
  \ganttlink[link type=f-s]{bar2}{bar3}
\end{ganttchart}

le diagramme montre qu'il faut réviser et affiner des détails, ajouter des fonctionnalités et convertir l'application dans un vrai jeu vidéo.

\newpage

\section{Conclusion}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{0.2in}

Tout au long de ces derniers mois, on a travaillé sur ce projet. Même si le résultat jusqu'à maintenant n'est pas le résultat attendu, nous considérons que c'est un résultat satisfaisante. On a réussi à mettre en pratique dans un petit grand projet tout ce qu'on a appris dans le cours de Réalité Virtuelle. \\

Lorsqu'on a fait des recherches sur Internet de OSG, plusieurs sites d'Internet disaient que OSG n'est pas optimale pour faire de jeux vidéo, cependant on a réussi à en faire un avec des bons résultats. Le seul souci c'est que les bibliothèques de OpenSceneGraph ne sont pas très documentés et elles manquent d'information. Malgré ça, OSG est un outil très puissant mais peu valoré.\\

Même si le projet est déja fini, on va continuer à travailler là-dessus pour avoir le résultat souhaité.

\newpage

\section{Bibliographie}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{0.2in}

Par rapport aux bibliographie nous avons beaucoup utilisé la documentation officielle qui est sur internet mais nous nous sommes en servis des livres qui sont gratuits ou ont des chapitres gratuites:\\
\begin{itemize}
\item Scott Chacon \& Ben Straub. \underline{Pro Git}. Second Edition.\\
\vspace{0.2in}
\item Dimitri van Heesch. \underline{DoxyGen}. Manual for version 1.8.12\\
\vspace{0.2in}
\item Rui Wang \& Xuelei Qian. \underline{OpenSceneGraph 3.0 Beginner's Guide}. 2010\\
\vspace{0.2in}
\item Rui Wang \& Xuelei Qian. \underline{OpenSceneGraph 3 Cookbook}. Packt publishing, 2012.\\
\vspace{0.2in}
\item www.cmake.org\\
\vspace{0.2in}
\item trac.openscenegraph.org/documentation/OpenSceneGraphReferenceDocs/index.html\\
\end{itemize}

\label{LastPage}

\end{document}
